Liebe Mitschülerinnen und Mitschüler!
Der ewige Streit geht weiter. Die Rede ist vom Handyverbot an Schulen. Nun keimt dieses leidige Thema erneut auf, auch unsere Schule ist davon betroffen.
Ich, Fabian Treber, Schüler der vierten IT-Klasse, habe kürzlich den Artikel „Handyverbot an Schulen: Reden statt whatsappen“ aus dem Jahr 2014 gelesen. Wie der Titel schon verrät, greift dieser das noch immer aktuelle Thema in einem Korneuburger Gymnasium auf. Barbara Buchegger, Leiterin der pädagogischen Abteilung der Initiative „saferinternet.at“, spricht sich gegen ein Handyverbot aus, ihr gegenüber steht Frau Veyder-Malberg, Elternvertreterin des genannten Gymnasiums, die die Meinung vertritt, dass ein Verbot förderlich sei. Tatsache ist, dass es keine bundesweite Regelung gibt und daher jede Schule für sich über ein Verbot entscheiden darf. Zudem wird die Lösung des betreffenden Gymnasiums präsentiert. Da ein allgemeines Handyverbot in Korneuburg gescheitert ist, dürfen seither die Smartphones in bestimmten Räumlichkeiten verwendet werden.
Positiv ist, dass das Mobiltelefon gerade im Unterricht eine großartige Hilfe sein kann. Mittlerweile verfügen die hochentwickelten Geräte über verschiedenste Programme mit wertvollen Informationen. Mittlerweile setzten unsere Lehrkräfte Handys gezielt im Unterricht ein, wie beispielsweise im Mathematik-Unterricht, wo die GeoGebra-App verwendet wird. Wir selbst nutzen es Tag täglich, um uns wichtige Aufgabe zu notieren und unseren Stundenplan zu checken.
Natürlich kann es auch durch moderne Medien zu Ablenkungen kommen. Liebe Schüler/innen, ihr kennt das sicher auch! Eine lustige Nachricht in der Klassengruppe reicht schon aus und man kann dem Unterricht nicht mehr folgen. Man verliert den Faden. Jedoch sollte man als Teenager abwiegen können was wichtiger ist – eine Nachricht oder die eigene Bildung.
Das Ausprobieren neuer Technologien ist wichtig. Dies wird auch von Frau Buchegger im Artikel erwähnt. Das Smartphone ist im 21. Jahrhundert zu einer Selbstverständlichkeit geworden. Fast jeder Mensch besitzt heute ein Handy und kann es für seine Zwecke einsetzten. Wichtig ist, dass Kinder und Jugendliche den Umgang damit relativ früh erlernen. Die richtige Nutzung ist genauso wichtig wie zum Beispiel der Englisch-Unterricht. Besonders im Berufsleben ist das Mobiltelefon nicht mehr wegzudenken. In meinem Praktikum sind alle Aufträge via Handy, sei es mittels Telefonate oder Nachrichten, erteilt worden.
Der Aussage von Frau Veyder-Malberg, die sich für das Handyverbot ausspricht, ist jedoch auch etwas abzugewinnen. Sie legt Wert darauf, dass ihre Kinder nicht zu viel Zeit mit dem Handy verbringen, stattdessen sollen sie Zeit mit ihren Freunden verbringen. Es ist traurig, aber wahr, Menschen haben durch moderne Medien verlernt miteinander zu kommunizieren. Sie können Konflikte kaum mehr verbal, friedlich lösen und neigen zur Gewalt. Kinder, die zusammen Zeit verbringen, entwickeln automatisch soziale Kompetenzen wie zum Beispiel Mitgefühl und Rücksichtnahme. Es wäre schrecklich, wenn unsere Gesellschaft nur noch aus Egoisten bestünde.
Ein weiteres wichtiges Argument gegen ein Handyverbot ist auch die Erreichbarkeit. Eltern sind beruhigter, wenn sie uns egal wann, egal wo erreichen können. Zudem ist das Smartphone sehr hilfreich, wenn wir etwas zu Hause vergessen haben. Wie sollte ich meine Mutter sonst erreichen - Mit einer Brieftaube? Mit Rauchzeichen?
Geräusche und Töne, die von Handys verursacht werden, spielen auch eine nicht unerhebliche Rolle und können sehr störend sein. Klingeltöne, Musik oder Videos stören massiv den Unterricht und die Konzentration von Jugendlichen wird geschwächt. Ich glaube jeder von uns kennt die Situation in Bus oder Bahn, wo man beispielsweise ein Gespräch führen möchte und sich gestört fühlt, weil ein Fahrgast zu laut Musik hört.
Wie man sehen kann ist es ein Für und Wider. Dennoch bin ich der Meinung, dass Handys nicht vom Schulalltag verbannt werden dürfen. Im Gegenteil, sie sollten vermehrt eingesetzt werden, da sie vieles im Unterricht ermöglichen und vereinfachen. Ich appelliere, deswegen an die Lehrkräfte die Nutzung von Smartphones nicht zu untersagen, sondern noch aktiver im Schulalltag einzubinden. 
